\beginsong{\`E Natale se lo vuoi} [
	by={P. Auricchio, F. Baggio, F. Buttazzo}
]
%#inizio, natale
%sim
\transpose{+4}
\ifchorded
\beginverse*
|\[DO REm7]|\[DO/MI FA]|\[DO REm7]|\[DO/MI FA]| |
\endverse
\fi
\beginverse
\[DO]Oggi i miei occhi sono \[SOL/SI]pieni di gioia,
\[LAm]oggi il mio volto \`e rag\[DO/SOL]giante di luce,
\[FA]oggi a Betlemme \`e \[DO/MI]nato l'amore
e \[REm7]credo in un mondo \[SOLsus4]nuo\[SOL]vo.

\[DO]Soffio di vita in quell'a\[SOL/SI]more che nasce,
\[LAm]c'\`e tenerezza negli \[DO/SOL]occhi di un bimbo,
\[FA]in questa notte di ar\[DO/MI]cane promesse
\[SI&]brilla una \[FA/LA]luce in \[SOLsus4]cielo.
\endverse

\beginchorus
\[SOL/SI] \`E Na\[DO]tale, \[REm7] \`e Na\[DO/MI]tale se lo \[FA]vuoi.
C'\`e pi\`u \[LAm]pace \[DO/SOL]dentro il \[RE/FA#]cuore della \[FA/SOL]gen\[SOL]te.
\[SOL/SI] \`E Na\[DO]tale, \[REm7] \`e Na\[DO/MI]tale se lo \[FA]vuoi,
il Si\[DO/MI]gnore oggi \[FA]nasce \[SOLsus4]dentro noi.

\ifchorded
(|\[FAmaj7]|\[FA/SOL] \[SOL]|)
\fi
\endchorus

\beginverse
Come sei grande Signore del cielo,
cuore ricolmo d'amore infinito,
tu sei riflesso di vita
eterna speranza di pace.

Il tuo sorriso, il tuo volto di bimbo
oggi rinnovano la mia speranza,
con i tuoi occhi in un abbraccio di pace
mi riempi con la tua presenza.
\endverse

\beginverse*
|\[DO] \[SI&/DO] \[DO7]|

\[FA]\`E tempo di speranze, \[SOL/FA]tempo di certezze:
\[MIm7]una strada nuova \[LAsus4]\`e davanti a \[LA/DO#]noi.
\endverse

\transpose{2}
\beginverse
\[DO]Oggi trasformi la tri\[SOL/SI]stezza in gioia,
\[LAm]oggi il peccato in Te ri\[DO/SOL]trova il perdono,
\[FA]oggi la morte si tra\[DO/MI]sforma in vita.
Ti \[REm7]offri nel silenzio del \[SOLsus4]cuo\[SOL]re.

\[DO]Tu sei fratello di ogni \[SOL/SI]vita che nasce,
\[LAm]tu sei la forza di \[DO/SOL]Dio con noi,
\[FA]sentiremo la \[DO/MI]tua voce,
\[SI&]canta pi\`u \[FA/LA]forte che \[SOLsus4]puoi.
\endverse

\beginchorus
\[SOL/SI] \`E Na\[DO]tale, \[REm7] \`e Na\[DO/MI]tale se lo \[FA]vuoi.
C'\`e pi\`u \[LAm]pace \[DO/SOL]dentro il \[RE/FA#]cuore della \[FA/SOL]gen\[SOL]te.
\[SOL/SI] \`E Na\[DO]tale, \[REm7] \`e Na\[DO/MI]tale se lo \[FA]vuoi,
il Si\[DO/MI]gnore oggi \[FA]nasce \[SOLsus4]dentro noi. |\[FA]|\[DO/MI]
Il Si\[REm7]gnore oggi \[FA/SOL]nasce dentro \[DO]noi.
\endchorus
\endsong


\beginsong{Emmanuel, tu sei} [
  by={F. Buttazzo}
]
%mi
%#inizio%#comunione #natale
\transpose{-3}
\ifchorded
\beginverse*
|\[SOL RE/FA#]|\[MIm7 SOL/RE]|
|\[DO SOL/SI]|\[REsus4 RE]|
\endverse
\fi
\beginverse
\[SOL]Emmanu\[RE/FA#]el, \[MIm7]tu sei qui con \[SOL/RE]me,
\[DO]vieni picco\[SOL/SI]lissimo in\[LAm7]contro a \[REsus4]me. \[RE]
\[SOL]Emmanu\[RE/FA#]el, a\[MIm7]mico silen\[SIm7]zioso,
\[DO]della tua pre\[SOL]senza riempi i \[LAm7]giorni \[REsus4]miei. \[RE]
\endverse

\beginchorus
\[SOL]Sei la \[RE]luce \[DO]dentro \[SOL]me,
\[DO]sei la \[SOL]via da\[LAm7]vanti a \[REsus4]me. \[RE]
\[SOL]Nella \[RE]storia ir\[SI/RE#]rompi \[MIm]tu:\[SOL/RE]
\[DO]io ti ac\[REsus4/7]colgo mio Si\[DO]gnor. |\[SOL/SI]|\[LAm7 REsus4/7]|
\endchorus

\beginverse
Emmanuel, tu sei qui con me,
la tua dolce voce parla dentro me.
Il cuore mio sente che ci sei
e nell'amore vuoi guidare i passi miei.
\endverse

\beginchorus
\[SOL]Sei la \[RE]luce \[DO]dentro \[SOL]me,
\[DO]sei la \[SOL]via da\[LAm7]vanti a \[REsus4]me. \[RE]
\[SOL]Nella \[RE]storia ir\[SI/RE#]rompi \[MIm]tu:\[SOL/RE]
\[DO]io ti ac\[REsus4/7]colgo mio Si|\[SOL]gnor. \[RE/FA#]|
|\[MIm7 SOL/RE]|\[DO SOL/SI]|\[LAm7 RE MI]|
\endchorus

\transpose{2}
\beginverse
\[SOL]Emmanu\[RE/FA#]el, \[MIm7]tu sei qui con \[SOL/RE]me,
\[DO]riempi di spe\[SOL/SI]ranza tutti i \[LAm7]sogni \[REsus4]miei. \[RE]
\[SOL]Sei tu il mio \[RE/FA#]Re, il \[MIm7]Dio della mia \[SIm7]vita,
\[DO]fonte di sal\[SOL]vezza per l'u\[LAm7]mani\[REsus4]t\`a. \[RE]
\endverse

\beginchorus
\[SOL]Sei la \[RE]luce \[DO]dentro \[SOL]me,
\[DO]sei la \[SOL]via da\[LAm7]vanti a \[REsus4]me. \[RE]
\[SOL]Nella \[RE]storia ir\[SI/RE#]rompi \[MIm]tu:\[SOL/RE]
\[DO]io ti ac\[REsus4/7]colgo mio Si|\[SOL]gnor. \[RE]|

\[SOL]Sei la \[RE]luce \[DO]dentro \[SOL]me,
\[DO]sei la \[SOL]via da\[LAm7]vanti a \[REsus4]me. \[RE]
\[SOL]Nella \[RE]storia ir\[SI/RE#]rompi \[MIm]tu:\[SOL/RE]
\[DO]io ti ac\[REsus4/7]colgo mio Si|\[DO]gnor.
|\[SOL/SI]|\[LAm7 REsus4/7]|\[SOL]|
\endchorus
\endsong


\beginsong{Emmanuele vieni tra noi} [
	by={P. Auricchio}
]
%#inizio%#comunione natale
%rem
\transpose{-5}
\ifchorded
\beginverse*
|\[SOLm FA6]|\[MI& SI&]|
|\[SOLm FA6]|\[MI& SI&]|
\endverse
\fi

\beginverse
\[SOLm]Notte di \[FA6]luce, \[MI&] notte di \[SI&]pace:
\[SOLm]metti la \[FA6]tenda, \[MI&]Verbo di \[SI&]Dio.
\[SOLm]Mondo che \[FA6]vegli, \[MI&]mondo che \[SI&]fremi,
\[DOm]apri il tuo \[MI&]cuore, \[FAsus4]nasce \[FA]Ges\`u.

\[SOLm]Notte di \[FA6]stelle, \[MI&]notte pro\[SI&]messa:
\[SOLm]nasci Si\[FA6]gnore, \[MI&]Ges\`u Bam\[SI&]bino.
\[SOLm]Mondo che \[FA6]dormi, \[MI&]mondo che \[SI&]tremi,
\[DOm]apri i tuoi \[MI&]occhi, \[FAsus4]nasce Ge\[FA]s\`u.
\endverse

\beginchorus
\[SI&]Emmanu\[FA]ele, \[MI&]vieni tra \[SI&]noi:
\[MI&]scendi a por\[SI&]tare la \[FAsus4]gio\[FA]ia.
\[SI&]Emmanu\[FA]ele, \[MI&]vieni tra \[SI&]noi:
\[MI&]scendi a por\[SI&]tare la \[FAsus4]pa\[FA]ce.
\endchorus

\beginverse
Giorno di luce, giorno di pace:
mostra il tuo volto, Figlio di Dio.
Mondo che attendi, mondo che preghi:
alza il tuo sguardo, nasce Ges\`u.
Giorno di amore e di dolore:
dona la vita, Figlio dell'uomo.
Mondo che soffri, mondo che muori:
prova a sperare, nasce Ges\`u.
\endverse
\endsong


\beginsong{Nasce Ges\`u} [
  by={G. Cento}
]
%#inizio natale
\meter{6}{8}
\ifchorded
\beginverse*
|\[MI]|\[LA/MI]|\[SI/MI]|\[MI]|
|\[DO#m]|\[FA#]|\[LA/SI SI]|\[MI]|
\endverse
\fi

\beginverse
Notte di \[SI7]Dio su Betle\[MI]hem,
tutte le \[SI7]stelle guardano \[MI]gi\`u;
da madre \[SI7]vergine nasce Ge\[MI]s\`u,
il salva\[LA]tore \[SIsus4]di tut\[SI]ti \[MI]noi.
\endverse

\beginchorus
Nasce Ge\[SI7]s\`u, nasce per \[MI]noi,
Emmanu\[SI7]ele, Dio con \[MI]noi.
Nasce Ge\[SI7]s\`u, nasce per \[MI]noi,
Emmanu\[LA]ele, \[SIsus4]Dio \[SI]con \[MI]noi.
\endchorus

\beginverse
Quale stupore c'\`e nel mio cuore,
\`e proprio bello il Figlio di Dio:
tu, tenerezza, carne di Dio,
piccolo uomo, tu come noi.
\endverse

\beginverse
Figlio del Padre, amato sei tu,
figlio nel quale ogni uomo \`e di pi\`u
nato a portare un mondo migliore,
siedi alla mensa con tutti noi.
\endverse
\endsong



%195
\beginsong{No\"{e}l} [
	by={Melodia popolare}
]
%do
\transpose{-2}
%# natale
\beginverse
No\[RE]\"{e}l, No\[RE/FA#]\"{e}l chiara \[SOL]luce nel \[RE/FA#]ciel,
nella \[SOL]grotta di\[RE/FA#]vina, \`e nato \[LA7/MI]Ge\[RE]s\`u.
\endverse

\beginverse
No\"{e}l No\"{e}l No\"{e}l No\"{e}l,
insieme adoriamo il bambino Ges\`u
\endverse

\beginverse
No\[RE]\"{e}l, No\[FA#m]\"{e}l cantan gli \[SOL]angeli in \[RE/FA#]ciel,
sia \[SIm]pace \[SOL]in \[RE/FA#]terra, \[LA7/MI]\`e \[RE/FA#]nato \[LA7/MI]Ge\[RE]s\`u!
\endverse

\beginverse
No\"{e}l, No\"{e}l le campane nel ciel,
suonan liete e festose, \`e nato Ges\`u
\endverse
\endsong


%196
\beginsong{Tu scendi dalle stelle} [
	by={S. Alfonso}
]
%do
% natale
\transpose{-3}
\meter{6}{8}
\beginverse
Tu \[MI&]scendi dalle stelle, o Re del cie\[SI&]lo,
e \[SI&7]vieni in una grot\[LA&]ta al \[SI&]freddo e al ge\[MI&]lo,
e \[SI&7]vieni in una grot\[LA&]ta al \[SI&]freddo e al ge\[MI&]lo.

O Bamb\[SI&7]ino mio di\[MI&]vino,
io ti \[SI&7]vedo qui a \[MI&]tremar,
o Dio bea\[SI&]to!
Ah \[SI&7]quanto ti cost\`o \[LA&]l'a\[SI&]vermi ama\[MI&]to,
Ah \[SI&7]quanto ti cost\`o \[LA&]l'a\[SI&]vermi ama\[MI&]to!
\endverse

\beginverse
A te che sei del mondo il Creatore
mancaron panni e fuoco o mio Signore,
mancaron panni e fuoco o mio Signore.

Caro eletto pargoletto
quanto questa povert\`a
pi\`u m'innamora,
giacch\`e ti fece amor povero ancora,
giacch\`e ti fece amor povero ancora.
\endverse

\beginverse
Tu lasci del tuo Padre il divin seno
per venir a tremar su questo fieno,
per veni a tremar su questo fieno.

Dolce amore del mio cuore
dove amor ti trasport\`o,
o Ges\`u mio,
perch\'e un tal patir per amore mio,
perch\'e un tal patir per amor mio!
\endverse

\beginverse
Ma se fu tuo volere il tuo patire,
perch\'e vuoi pianger poi, perch\'e vagire?
Perch\'e vuoi pianger poi,perch\'e vagire?

Sposo mio amato Dio,
mio Ges\`u ti intendo si,
ah mio Signore,
tu piangi non per duol ma per amore,
tu piangi non per duol ma per amore!
\endverse

\beginverse
Tu piangi per vederti da me ingrato
poich\'e si grande amor s\`i poco \`e amato,
poich\'e si grande amor s\`i poco \`e amato!

O diletto del mio petto
se gi\`a un tempo fu cos\`i
or te sol bramo,
Ges\`u non pianger pi\`u che t'amo t'amo,
Ges\`u non pianger pi\`u che t'amo t'amo!
\endverse
\endsong

%197
\beginsong{Venite fedeli} [
	by={Melodia popolare}
]
%re
% natale
\transpose{+4}
\beginverse
Ve\[SI&]nite fe\[FA]deli \[SI&]l'an\[FA]ge\[SI&]lo \[MI&]c'in\[SI&]vi\[FA]ta,
ve\[SOLm6]ni\[FA]te \[DO]ve\[SOLm/FA]ni\[FA]te
\[SI&]a Be\[FA/DO DO7]tlem\[FA]me.
\endverse

\beginchorus
Nasce per noi Cristo Salvatore, venite adoriamo,
venite adoriamo, venite adoriamo il Signore Ges\`u.
\endchorus

\beginverse
La luce del mondo brilla in una grotta,
la fede ci guida a Betlemme.
\endverse

\beginverse
La notte risplende, il mondo tutto attende,
seguiamo i pastori a Betlemme.
\endverse

\beginverse
Il figlio di Dio, Re dell'universo
si \`e fatto bambino a Betlemme.
\endverse

\beginverse
“Sia gloria nei cieli, pace sulla terra”,
un angelo annuncia a Betlemme.
\endverse
\endsong

%198
\beginsong{In notte placida} [
	by={F. Couperin}
]
%re
% natale
\beginverse
\[RE]In \[LA]notte \[RE]placida per \[RE]mu\[LA7]to sen\[RE]tier
dai \[RE7]campi del \[SOL]ciel \`e \[LA7]sceso l'A\[FA#m]mor,
all'\[SIm]alme fe\[MIm]deli il \[LA7]Redentor.

\[RE]Nell'\[LA7]aura un \[RE]palpito d'un \[RE]gran\[LA7]de mi\[RE]ster:
del nuovo Isra\[SOL]el \`e \[LA7]nato il Si\[FA#m]gnor,
il \[SIm]fiore pi\`u \[MIm]bello \[LA7]tra tutti i \[RE]fior.
\endverse

\beginchorus
\[REm]Cantate \[LA7]popoli \[REm]gloria all'Al\[LA7]tissimo,
\[REm]l'animo a\[DO]prite a \[SI&]speranza ed A\[LA]mor.\[LA7]
\[REm]Cantate \[LA7]popoli \[REm]gloria all'Al\[LA7]tissimo,
\[REm]l'animo a\[DO]prite a \[SI&]speranza ed A\[LA]mor.
\endchorus

\beginverse
Se l'aura \`e gelida se fosco \`e il ciel,
oh vieni al mio cuore, vieni a posar,
ti v\`o col mio amore riscaldar.
Se il fieno \`e rigido, se il vento \`e crudel,
un cuore che t'ama voglio a Te dar,
un cuor che Te brama, Ges\`u cullar.
\endverse
\endsong


%199
\beginsong{Astro del ciel} [
	by={F. Gr\"uber}
]
%la
\transpose{-3}
\beginverse
\[DO]Astro del ciel, Pargol divin,
\[SOL7]mite Agnello \[DO]Redentor!
\[FA]Tu che i vati da \[DO]lungi sognar,
\[FA]tu che angeliche \[DO]voci annunziar.

\[SOL7]Luce dona alle \[DO]menti, pace in\[SOL7]fondi nei \[DO]cuor,
\[SOL7]luce dona alle \[DO]menti, pace in\[SOL7]fondi nei \[DO]cuor!
\endverse

\beginverse
Astro del ciel, Pargol divin,
mite Agnello Redentor!
Tu di stirpe regale decor,
Tu virgineo, mistico fior.

Luce dona alle menti, pace infondi nei cuor,
luce dona alle menti, pace infondi nei cuor!
\endverse

\beginverse
Astro del ciel, Pargol divin,
mite Agnello Redentor!
Tu disceso a scontare l'error,
Tu sol nato a parlare d'amor.

Luce dona alle menti, pace infondi nei cuor,
luce dona alle menti, pace infondi nei cuor!
\endverse
\endsong


%200
\beginsong{Gli angeli delle campagne} [
	by={Autore sconosciuto}
]
%do
\beginverse
\[DO]Gli angeli nel\[SOL]le cam\[DO]pagne
cantano l'inno \[SOL]"Gloria in \[DO]Ciel!".
E l'eco del\[SOL]le mon\[DO]tagne
ripete il canto \[SOL]dei fe\[DO]del:
\endverse

\beginchorus
"\[DO LA/DO# REm SOL DO FA RE/FA#]{Glo}ri\[SOL]a
\[DO]in \[SOL]ex\[DO]cel\[FA]sis \[DO]De\[SOL]o!"
"\[DO LA/DO# REm SOL DO FA RE/FA#]{Glo}ri\[SOL]a
\[DO]in \[SOL]ex\[DO]cel\[FA]sis \[DO SOL]De\[DO]o!"
\endchorus

\beginverse
O pastori che cantate
dite il perch\'e di tanto onor.
Qual Signore, qual profeta
merita questo gran splendor?
\endverse

\beginverse
Oggi \`e nato in una stalla
nella notturna oscurit\`a.
Egli \`e il Verbo, s'\`e incarnato
e venne in questa povert\`a.
\endverse
\endsong

\beginsong{Vieni Signore, vieni}
%do
\beginverse
\[MIm]Vieni Si\[SOL]gnore, \[RE]vieni\[RE7]
\[SIm]Vieni a sal\[LAm]varci, \[MIm]vieni
\endverse
\endsong


\beginsong{Vi annuncio la gioia} [
  by={F. Baggio}
]
%do
\transpose{-4}
%#inizio, natale
\ifchorded
\beginverse*
\[|MI| LA|MI| SI7|]
\[|MI| LA|MI| SI7|]
\endverse
\fi

\beginchorus
\[MI]Gloria a \[LA]Dio nel\[SI7]l'alto dei \[MI]cie\[SI/RE#]li
\[DO#m]e pace in terra a\[SI7]gli uomi\[MI]ni;
oggi \[LA]nasce per \[SI7]noi il Si\[MI]gno\[SI/RE#]re,
\[DO#m]il Messia, il \[SI7]"Dio con \[MI]noi". \[|LA|MI|]
\endchorus

\beginverse
\[SI7]Vi an\[DO#m]nuncio la \[SI7]gioia pi\`u \[MI]grande:
\[MI]Ges\`u \[MI/SOL#]Cristo oggi \`e \[LA]nato per \[MI]voi.
Una \[MI]umile \[LA]grotta a Be\[MI]tlemme
\`e la \[MI/SOL#]casa \[SI7]del Re dei \[MI]re. \[SI7]
\endverse

\beginverse
Su coraggio, seguite la stella,
alla grotta vi guider\`a
e potrete adorare il bambino,
l'Unigenito Figlio di Dio.
\endverse

\beginverse
Alla soglia son giunti i Re Magi,
i sapienti venuti dall'Est;
scrigni d'oro, di mirra e d'incenso
sono i doni al Re dei re. \[DO7]
\endverse

\transpose{1}

\beginchorus
\[MI]Gloria a \[LA]Dio nel\[SI7]l'alto dei \[MI]cie\[SI/RE#]li
\[DO#m]e pace in terra a\[SI7]gli uomi\[MI]ni;
oggi \[LA]nasce per \[SI7]noi il Si\[MI]gno\[SI/RE#]re,
\[DO#m]il Messia, il \[SI7]"Dio con \[MI]noi". 

\[|MI|LA|SI7|MI SI/RE#|]
\[|DO#m| |SI7|MI|] 

\[MI]Oggi \[LA]nasce per \[SI7]noi il Si\[MI]gno\[SI/RE#]re,
\[DO#m]il Messia, il \[SI7]"Dio con \[MI]noi".

\[|LA|MI|SI7|MI|]
\endchorus
\endsong

